
\chapter{Anexo II}

\begin{exercise}\label{exer:arco-1}
  Calcular el centro de masas del arco de circunferencia que va de
  $\pi/2 - \alpha$ a $\pi/2 + \alpha$ si la densidad es constante,
  suponiendo que el radio es $r$.
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exer:arco-2}
  Calcular la temperatura media del arco de circunferencia que va de
  $\pi/2 - \alpha$ a $\pi/2 + \alpha$ si la temperatura es
  proporcional a la altura, para radio $r$.
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{circunferencia-momento}
  Calcular el momento de inercia del arco de circunferencia que va de
  $\pi/2 - \alpha$ a $\pi/2 + \alpha$ respecto de su eje de simetría,
  si la densidad es constante. 
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exer:cardioide-cm}
  Calcular el centro de masas de la cardioide $\rho = 1+\cos \theta$
  si la densidad es constante. 
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exer:catenaria}
  Calcular la masa de un arco de catenaria $y=a\cosh x$, para $x\in
  [-b,b]$, suponiendo que la densidad es constante.

  Calcular el centro de masas de dicho arco.
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exer:espiral-cm}
  Calcular el centro de masas de un arco de la espiral
  \begin{equation*}
    (r \cos t, r \sen t, at)
  \end{equation*}
  desde $t=0$ hasta $t=\alpha$. ¿Está siempre en el eje $OZ$? ¿Cuándo
  está?
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{espiral-momento}
  Calcular el momento de inercia de un arco de espiral de paso $a$ y
  radio $r$ respecto del eje de la espiral. El arco se supone que va
  de $0$ a $\alpha$. Se supone que la densidad es constante.
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exer:espiral-longitud-1}
  Se tiene un muelle en reposo, que define una espiral de radio $r$ y
  paso $a$. ¿Cuánto tiene que estirarse para que la longitud de una
  vuelta se duplique?
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{esfera-temperatura-trayectoria}
  La temperatura en una esfera (en la superficie) es directamente
  proporcional al seno de la latitud medida desde el polo norte
  (i.e. en el polo norte, latitud $0$, en el polo sur, latitud
  $\pi$). Se considera la trayectoria de un objeto que sigue un
  círculo máximo que pasa por los polos
  desde latitud $\pi/6$ hasta latitud $\pi/3$. Calcular
  la temperatura media en dicho trayecto.

  Lo mismo si la trayectoria es
  \begin{equation*}
    (\sqrt{1-t^2}\cos(t), \sqrt{1-t^2}\sen(t), t),\,\,\, t\in[0,a],
  \end{equation*}
  para $a>0$ suficientemente pequeño.
\end{exercise}




% \begin{exercise}\label{exer:pieza-1}
%   La siguiente figura representa una pieza metálica cuya altura es
%   irrelevante y cuyo centro de masas (en el plano $(X,Y)$) desea
%   calcularse. La densidad es constante.
%   En el interior tiene un hueco circular de radio
%   $1\mathrm{cm}$ y 
%   centro en $(5\mathrm{cm}, 0)$. El radio exterior es de
%   $7\mathrm{cm}$ y el radio interior es de $1\mathrm{cm}$. El ángulo
%   de abertura es $\pi/3$ y la figura es simétrica respecto del eje
%   $OX$.
%   Dense las coordenadas $(x,y)$ de dicho centro de masas.
%   \begin{figure}[h!]
%     \centering
%     \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
%       \filldraw[fill=black!20!white, line width=1pt]
%       (0.866, -0.5) -- (6.062,-3.5) arc (-30:30:7)
%       -- (0.866,0.5) arc (30:-30:1);
%       \draw[fill=white, line width=1pt] (5,0) circle (1);
%       \draw[dashed] (-0.5, 0) -- (7.5, 0);
%       \draw[dashed] (0,-2) -- (0,2);
%     \end{tikzpicture}
%     \caption{Pieza del ejercicio \ref{exer:pieza-1}.}
%     \label{fig:pieza-1}
%   \end{figure}
% \end{exercise}

% \begin{exercise}\label{exer:pieza-1-inercia}
%   Calcular el momento de inercia de la figura del ejercicio
%   \ref{exer:pieza-1} (supóngase que tiene una densidad superficial
%   constante $\rho$) respecto del eje $OY$, del eje $OX$ y de un eje
%   perpendicular al plano $XY$ que pasa por el centro de coordenadas.
% \end{exercise}

% \begin{exercise}\label{exer:centro-masas-teoria-1}
%   Se sabe que el momento de inercia de una pieza cuadrada respecto del
%   eje $E$ es menor que respecto del eje $OY$. ¿Qué puede afirmarse con
%   certeza?
%    \begin{figure}[h!]
%     \centering
%     \begin{tikzpicture}
%       \filldraw[fill=black!20!white, line width=1pt]
%       (-1,-1) -- (1,-1) -- (1,1) -- (-1,1) -- (-1,-1);      
%       \draw[dashed] (-1.5, 0) -- (1.5, 0);
%       \draw[dashed] (0,-1.5) -- (0,1.5);
%       \draw (0.5,-1.5) -- (0.5,1.5);
%       \node[anchor=west] at (0.5,1.5) {{\footnotesize $E$}};
%       \node[anchor=east] at (0,1.5) {{\footnotesize $OY$}};
%     \end{tikzpicture}
%     \caption{Pieza del ejercicio \ref{exer:centro-masas-teoria-1}.}
%     \label{fig:centro-masas-teoria-1}
%   \end{figure}
% \end{exercise}



% \begin{exercise}\label{exer:pieza-2}
%   La figura siguiente representa una pieza de densidad constante
%   $\rho$.
%   Consiste en un octante de esfera (sólido) de radio $R$ a la que
%   previamente se ha
%   quitado, mediante un torno, un cilindro de radio $r<R$ (en la
%   figura,
%   en la dirección del eje $OZ$). Calcular su masa, su centro de masas
%   y el momento de inercia respecto
%   del eje $OZ$.
%     \begin{figure}[h!]
%     \centering
%     \begin{tikzpicture}
%       \begin{axis}[width=220pt, height=220pt, ticks=none,
%         % the following lines place the axis at an 'isometric'
%         % projection
%         x={(-0.7cm,-0.7cm)},
%         y={(-2cm, 0)},
%         z={(0,2cm)},
%         axis lines=center,
%         xmin=0, xmax=1.5,ymin=0, ymax=1.5, zmin=0,
%         zmax=1.5, y dir=reverse, line width=0.5pt]
%         \addplot3[surf,samples=20,domain=0:90,domain y=0:70,
%         shader = flat, fill=black!20!white, draw=black!50!white]
%         ({cos(y)*cos(x)},{cos(y)*sin(x)}, {sin(y)});
%       \end{axis}
%     \end{tikzpicture}
%     \caption{Pieza del ejercicio \ref{exer:pieza-2}.}
%     \label{fig:pieza-2}
%   \end{figure}
% \end{exercise}

% \begin{exercise}\label{exer:pelota-tenis}
%   Una pelota de tenis está compuesta por una capa de goma de
%   $3.2\mathrm{mm}$ cuyo radio interno es de $2.54\mathrm{cm}$ y una
%   capa externa de fieltro de $1\mathrm{mm}$. La densidad de la goma es
%   de $1.2\mathrm{kg/l}$ y la del fieltro es de
%   $0.1\mathrm{kg/l}$. ¿Cuál es la energía cinética de una tal pelota
%   que se desplaza a $150\mathrm{km/h}$ y va girando a $10$
%   revoluciones por segundo (alrededor de un eje que pasa por su
%   centro)?
% \end{exercise}

% \begin{exercise}
%   Un disco para el lanzamiento (deporte) está fabricado de un material
%   de densidad $0.6\mathrm{kg/l}$. Puede suponerse que la forma es la
%   de un elipsoide con ejes de $0.1\mathrm{}$, $0.1\mathrm{m}$ y
%   $0.03\mathrm{m}$. Calcúlese la energía cinética si vuela a
%   $10\mathrm{m/s}$ y gira a $3$ herzios.
% \end{exercise}

% \begin{exercise}\label{exer:triangulo-solido}
%   Calcular el centro de masas de un triángulo  sólido de densidad
%   superificial $\rho$ constante y compararlo con el de tres puntos de
%   masa en los vértices. ¿cuál es la diferencia?
% \end{exercise}

% \begin{exercise}\label{exer:tretraedro-sólido}
%   Calcular el centro de masas de un tetraedro sólido de densidad
%   constante $\rho$ y compararlo con el de tres puntos de masa en los
%   vértices. ¿Cuál es la diferencia?
% \end{exercise}



%%% Local Variables:
%%% mode: LaTeX
%%% minor-mode: cdlatex
%%% TeX-master: "ejercicios.ltx"
%%% TeX-engine: xetex
%%% End:
